\section{Complementi}
\subsection{Lagrangiana}
\epigraph{Quando impari ad usare un martello tutto quanto sembra essere la testa di un chiodo.}{Il famosissimo Giona Micossi}



IN STESURA, INCOMPLETO


Non potete usare la lagrangiana in una gara ma mi sembra un crimine non mostrarvi questo metodo per risolvere i problemi, soprattuto perché quando si può usare li distrugge senza ritegno. Usare la lagrangiana solo per un sistema meccanico è riduttivo, si applica praticamente in ogni ambito della Fisica. Per semplicità vi mostrerò prima il caso semplicemente meccanico.


La dimostrazione che andrò a fare ora richiede molta analisi e probabilmente non la capirete, ma non ha importanza. Se non vi interessa la parte matematica potete leggere le ipotesi man mano e guardare solo il risultato. In ogni caso cercherò di essere poco formale.

\paragraph{Eliminazione delle coordinate superflue. Coordinate generalizzate.}

Normalmente ogni oggetto puntiforme che consideriamo ha 3 gradi di libertà, ovvero possiamo determinare univocamente la sua posizione fornendo 3 numeri, una volta scelto un sistema di riferimento. Capita spesso che il nostro oggetto sia vincolato e quindi 3 numeri possono essere ridondanti. Per esempio, se il nostro oggetto è vincolato a muoversi su una circonferenza di raggio $r$ posta in un piano verticale e centrata nell'origine, sicuramente potremo scrivere

\[ 
\begin{cases}
x = r \cos \theta \\
y = 0 \\
z = r \sin \theta \\
\end{cases}
\] 


Vedete che in questo caso siamo passati da 3 coordinate legate da delle equazioni ad una sola. Immagino che per voi sia una cosa ovvia ma è necessario per procedere.

Normalmente avremo quindi per ogni particella le $3$ coordinate $x_i = x,y,z$.\footnote{Quello che dico vale in $\R^3$ ma anche in $\R^n$. Potete sostituire ovunque ci sia scritto 3 la lettera $n$ e i risultati valgono allo stesso modo.} Se ci sono dei vincoli come nel caso precedente, allora esistono delle scelte di altri parametri che diminuiscono il numero di variabili, per esempio nel caso di prima abbiamo introdotto $\theta$. La scelta di queste variabili non è univoca. Se avessimo preso al posto di $\theta$, $\theta + \pi/2$ non sarebbe cambiato niente. Ciò che non cambia è il \textbf{numero} di parametri indipendenti, ovvero comunque io scelga la mia variabile, che sia $\theta$, $\theta + \alpha$ o che ne so, sarà comunque una sola (in questo caso). Se fossero 2, sicuramente ci sarebbe un legame che permetterebbe di esprimere una in funzione dell'altra. 

La coordinata $\theta$ viene chiamata coordinata generalizzata. Dato che in generale può essere una posizione, un angolo o anche altre cose\footnote{Vedremo più avanti che può anche essere una carica elettrica, per esempio.}, in generale viene indicata con la lettera $q$. Ovviamente in generale non sarà una sola, ma sarà sicuramente $\leq 3$


I vincoli non sono sempre belli come quello precedente e spesso non è possibile passare alle coordinate generalizzate. Se consideriamo le particelle di un gas chiuso in una scatola cubica, per esempio, il vincolo potrebbe essere espresso da 

\[0<x,y,z < L\]

Dove $L$ è ovviamente il lato della scatola. In questo caso è impossibile trovare delle coordinate generalizzate indipendenti che possano assumere qualsiasi valore.

I vincoli non sono l'unico motivo per cui è sensato passare dalle solite coordinate cartesiane ad altri tipi di coordinate. Si è visto nel capitolo di Meccanica che le forze centrali sono ricorrenti nei problemi e quindi saper scrivere delle equazioni in termini di $q = r, \theta, \phi$, magari più facili di quelle brutte con le accelerazioni in sferiche, può essere una buona cosa.

\paragraph{Principio dei lavori virtuali}
Consideriamo un sistema di $N$ punti materiali di masse $m_i$ e posizioni rispetto ad un riferimento inerziale $\vec r_i$. Supponiamo inoltre che i vincoli del sistema siano come nell'esempio della guida. In tal caso per ogni particella esisteranno delle coordinate generalizzate $q_{i,k}$, con $k\leq 3$. Ovviamente nulla ci vieta se non ci sono vincoli di usare semplicemente le coordinate cartesiane.

Per ogni particella varrà 

\[\vec F_i = \dfrac{\dd \vec p_i}{\dd t}\]

Dove $\vec F_i$ è la somma delle forze agenti sulla particella $i$-esima e ovviamente $\vec p_i = m_i \vec v_i$. L'equazione precedente si può scrivere

\[ \vec F_i - \dfrac{\dd \vec p_i}{\dd t} = 0\]

METTO LE FORMULE, AGGIUNGI SPIEGAZIONE



\[\dsum_i \left(\vec F_i - \dfrac{\dd \vec p_i}{\dd t}\right)\cdot \delta \vec r_i = 0\]

TOGLI FORZE VINCOLARI


\[\dfrac{\dd \vec p_i}{ \dd t} = \dot m_i \vec v_i + m_i \dfrac{\dd\vec v_i}{\dd t}\]


A questo punto è necessario usare un sacco di analisi. È decisamente opportuno scrivere le cose per bene per capire quello che stiamo facendo e non \textbf{fare conti a caso perché qualcuno ci ha detto che cos\'i le cose tornano}.

Vogliamo esprimere una piccola variazione nelle coordinate fisiche $\delta r_i$ in termini delle variazioni delle coordinate $\delta q_{j}$ Scriviamo per bene ogni dipendenza funzionale delle variabili in modo da scrivere qualcosa di sensato.

\[\begin{cases}
\vec r_1 = \vec r_1(q_1, \ldots q_K, t) \\
\vec r_2 = \vec r_2(q_1, \ldots q_K, t) \\
\vdots \\
\vec r_N = \vec r_N(q_1, \ldots q_K, t) \\
\end{cases}\]


Dove ognuno dei $q_K$ è funzione semplicemente del tempo. 


\[\delta \vec r_i = \dsum_j \dfrac{\d \vec r_i}{\d q_j}\delta q_j\]

Dove abbiamo usato la regola di derivazione a catena. Non compare la derivata parziale rispetto al tempo proprio per come abbiamo deciso di fare il conto, ovvero di muoverci secondo uno spostamento virtuale e non reale.

Possiamo ora sostituire l'espressione trovata nella formula precedente

\[\dsum_{i,j} \left(\vec F_i \cdot \dfrac{\d \vec r_i}{\d q_j} - \dot m_i \vec v_i \cdot \dfrac{\d \vec r_i}{\d q_j} - m_i \dfrac{\dd \vec v_i}{\dd t} \cdot \dfrac{\d \vec r_i}{\d q_j}\right)\delta q_j = 0 \]

A questo punto tutto quello che rimane da fare è continuare a rimaneggiare l'espressione precedente fino ad ottenere qualcosa di utile. Innanziutto calcoliamo esplicitamente la velocità


\[\vec v_i = \dfrac{\dd \vec r_i}{ \dd t} = \dsum_j \dfrac{\d \vec r_i}{\d q_j}\dfrac{\dd q_j}{\dd t} + \dfrac{\d \vec r_i}{\d t} = \dsum_j \dfrac{\d \vec r_i}{\d q_j}\dot q_j + \dfrac{\d \vec r_i}{\d t} \] 

Vorrei far notare che in questa espressione è chiaro come $\vec v_i$ sia funzione diretta dei $\dot q_i$, ma anche dei $q_i$, nascosta dentro al fatto che $\dfrac{\d \vec r_i}{\d q_j}$ dipende da $q_k$. A questo punto, allo scopo di semplificare l'espressione che abbiamo ottenuto prima, proviamo a calcolare $\frac{\d \vec v_i}{\d \dot q_j}$, cercando di sostituire o fare cose intelligenti.



\[ \vec v_i = \dsum_j \dfrac{\d \vec r_i}{\d q_j}\dot q_j + \dfrac{\d \vec r_i}{\d t}\Rightarrow \dfrac{\d \vec v_i }{\d \dot q_j} = \dfrac{\d \vec r_i}{\d q_j} \]

Usiamo questa uguaglianza nell'equazione precedente sperando di ricavarne qualcosa

\[\dsum_{i,j} \left(\vec F_i \cdot \dfrac{\d \vec r_i}{\d q_j} - \dot m_i \vec v_i \cdot \dfrac{\d \vec v_i }{\d \dot q_j} - m_i \dfrac{\dd \vec v_i}{\dd t} \cdot \dfrac{\d \vec v_i }{\d \dot q_j}\right)\delta q_j = 0 \]

A questo punto notiamo che alcuni termini sembrano la derivata rispetto al tempo dell'energia cinetica di qualcosa. Vediamo cosa succede.



\[\dfrac{\dd }{ \dd t}\left(m_i \vec v_i \cdot \dfrac{\d \vec v_i}{\d \dot q_j}\right) = \dot m_i \vec v_i \cdot \dfrac{\d \vec v_i }{\d \dot q_j} + m_i \dfrac{\dd\vec v_i}{\dd t} \cdot \dfrac{\d \vec v_i }{\d \dot q_j} + m_i \vec v_i \cdot \dfrac{\d \vec v_i}{\d q_j}\]

Per cui, con semplice sostituzione



\[\dsum_{i,j} \left(\vec F_i \cdot \dfrac{\d \vec r_i}{\d q_j} - \dfrac{\dd }{\dd t}\left(m_i \vec v_i \cdot \dfrac{\d \vec v_i}{\d \dot q_j}\right) + m_i \vec v_i \cdot \dfrac{\d \vec v_i}{\d q_j}\right)\delta q_j = 0 \]


Andiamo ora a definire una cosa che potrebbe sembrarvi inutile, chiamata \textit{forza generalizzata}

\[Q_{i,j} = \vec F_i \cdot \dfrac{\d \vec r_i}{\d q_j}\]

Dove il doppio indice $i,j$ indica la forza agente sulla particella $i$ esima e nella sua componente $j$ esima, lungo una delle coordinate generalizzate. Notare che questo $Q$ non necessariamente è una forza, potrebbe per esempio avere le dimensioni di un momento, ma questo non è importante.

Se poi definiamo la forza generalizzata totale sul sistema

\[Q_j = \dsum_i Q_{i,j} \]

Allora l'equazione precedente acquista la forma molto semplice

\[\dsum_j \left(Q_j - \dfrac{\dd }{\dd t}\dfrac{\d T}{\d \dot q_j} + \dfrac{\d T}{\d q_j}\right)\delta q_j = 0 \]


E a questo punto possiamo finalmente sfruttare la scelta accorta delle coordinate in modo che siano indipendenti in modo da dire che i $\delta q_j$ sono indipendenti l'uno dall'altro e di conseguenza deve essere nullo ognuno dei termini della sommatoria. Otteniamo quindi la prima forma delle equazioni di Eulero-Lagrange


\begin{equation}
Q_j = \dfrac{\dd }{\dd t}\dfrac{\d T}{\d \dot q_j} - \dfrac{\d T}{\d q_j}
\end{equation}


Cerchiamo ora di considerare solo alcuni casi belli di forze, per esempio le forze conservative, in modo da avere una forma più semplice delle equazioni. Andiamo a scrivere la definizione di forza totale generalizzata


\[Q_j = \vec F \cdot \dfrac{\d \vec r}{\d q_j}\]


Nel caso di forza conservativa si ha 

\[ \vec F = -\grad U\]

Ed è facile vedere, usando la regola di derivazione a catena, che si ha 

\[Q_j = -\dfrac{\d U}{\d q_j}\]

Per cui nel caso particolare di forza conservativa si ottiene al forma


\[-\dfrac{\d U}{\d q_j} = \dfrac{\dd }{\dd t}\dfrac{\d T}{\d \dot q_j} - \dfrac{\d T}{\d q_j}\]

A questo punto, il potenziale è indipendente dalla velocità, per cui l'aggiunta di termini come $\dfrac{\d U}{\d \dot q}$ non cambierà di una virgola l'equazione. Se definiamo ora la funzione \textit{Lagrangiana} del sistema



\[ \L = T - U\]

Le equazioni prendono finalmente la forma consueta 

\begin{equation}
\dfrac{\dd }{\dd t}\left(\dfrac{\d \L}{\d \dot q_j}\right) = \dfrac{\d \L}{\d q_j}
\end{equation}

Ricordatevele, perché queste equazioni distruggono i problemi di meccanica senza attriti.



\begin{exmp}[Macchina di Atwood]

Questo è un classico sistema ad un solo grado di libertà. Consideriamo due masse $m_1, m_2$ attaccate ad un filo su una puleggia di massa nulla e senza attrito. Chiaramente la posizione del sistema è univocamente determinata da una sola coordinata, che sarà per esempio la distanza $x$ della massa $m_1$ dal bordo della puleggia. La distanza dell'altra massa sarà $l - x$ dove $l $ è la lunghezza del filo.

L'energia potenziale sarà quindi gravitazionale

\[U = -m_1gx - m_2 g(l-x) = C + (m_2 - m_1)gx\]

L'energia cinetica sarà banalmente

\[T = \dfrac{1}{2}(m_1 + m_2)\dot x^2\]

Per cui la lagrangiana 

\[\L = \dfrac{1}{2}(m_1 + m_2)\dot x^2 - C - (m_2 - m_1)gx\] 

Andiamo a calcolare le derivate

\[\dfrac{\d \L}{\d \dot x} = (m_1 + m_2)\dot x \qquad \dfrac{\d \L}{\d x} = - (m_2 - m_1)g\]

Ovvero

\[\ddot x = - \dfrac{m_2-m_1}{m_2+m_1}g \]

Che è il risultato che ci aspettavamo in quanto $\ddot x = a$



\end{exmp}



\begin{exmp}[Piano inclinato]Poniamo una sfera di raggio $R$ a rotolare senza strisciare su un piano inclinato di inclinazione $\alpha$. Dato che la sfera rotola senza strisciare il problema avrà un solo grado di libertà. Andiamo a scrivere l'energia cinetica in funzione di $x$, posizione lungo il piano del centro della sfera

\[T = \dfrac{1}{2}m \dot x^2 + \dfrac{1}{2} \dfrac{2}{5} mR^2 \dot \theta^2\]

Ma proprio perché rotola senza strisciare abbiamo 

\[\dot x = R\dot \theta\]

Quindi 

\[T = \dfrac{1}{2} \dfrac{7}{5} m \dot x^2\]

L'energia potenziale sarà banalmente

\[U = mgx\sin\alpha \]

La lagrangiana sarà

\[\L = \dfrac{1}{2} \dfrac{7}{5} m \dot x^2 - mgx\sin\alpha \]
E quindi otteniamo l'equazione

\[ \dfrac{7}{5}m\ddot x = - mg \sin\alpha\]

Dove ho saltato un paio di passaggi ovvi. Come vedete siamo arrivati con estrema facilità a questo risultato che di solito richiede un sistema di 5 equazioni e 5 incognite, che non è difficile ma è fastidioso da fare


\end{exmp}

\begin{exmp}[Campo gravitazionale]

La lagrangiana di una particella in campo gravitazionale (o coulombiano) è semplicissima e mostra subito le giuste conservazioni. Innanzitutto si potrebbe scrivere la lagrangiana in termini di 

\[r, \theta, \phi, \dot r, \dot \theta, \dot \phi \]

Ovvero in termini di coordinate sferiche. Tuttavia è intelligente notare subito che il momento angolare totale è conservato, proprio perché il campo è centrale, per cui la traiettoria sarà una curva piana. In questo modo possiamo scrivere la lagrangiana in termini delle coordinate polari

\[r,\theta, \dot r, \dot \theta\]

\[\L  = \dfrac{1}{2}m \dot r^2 + \dfrac{1}{2}m r^2 \dot \theta^2 + \dfrac{k}{r}\]

Una delle due equazioni porta immediatamente ad una conservazione. Infatti, dato che 

\[\dfrac{\d \L}{\d \theta} = 0\]

Avremo subito

\[\dfrac{\dd }{\dd t}\left(\dfrac{\d \L}{\d \dot\theta}\right) = 0\]

Ovvero banalmente

\[ \dfrac{\d \L}{\d \dot\theta} = \text{costante}\]

Se andiamo a calcolare esplicitamente

\[\dfrac{\d \L}{\d \dot\theta} = mr^2\dot\theta\]

È banale accorgersi che questo è esattamente il momento angolare, in particolare la sua componente lungo $z$, ovvero

\[mr^2\dot\theta = L \]


Scriviamo ora l'altra equazione di Lagrange

\[\dfrac{\dd }{\dd t}\left(\dfrac{\d \L}{\d \dot r}\right) = \dfrac{\d \L}{\d r} \Rightarrow m\ddot r = mr\dot\theta^2 - \dfrac{k}{r}\]

Che, sfruttando la prima equazione diventa


\[m\ddot r = \dfrac{L^2}{mr^3} - \dfrac{k}{r} \]

Che è l'equazione differenziale che abbiamo trovato tempo fa quando abbiamo studiato il moto in campo centrale.



\end{exmp}

\paragraph{Estensione al caso elettromagnetico}
Fate un paio di problemi e comincerete ad innamorarvi del formalismo lagrangiano. Una volta provato, si cerca di estenderlo a qualsiasi sistema fisico che dovete affrontare. In particolare, sarebbe bello se fosse possibile inventarsi un potenziale generalizzato che dipenda anche dalla velocità, ovvero una funzione che se buttata nelle equazioni di Eulero-Lagrange resituisca le equazioni del moto che già conosciamo anche in casi più complicati del semplice sistema conservativo classico che già si conosce.

Non si tratta di una richiesta da bambino capriccioso, risolvere un problema simile aiuterebbe a formalizzare problemi con forze con cui abbiamo a che fare piuttosto spesso, per esempio le forze elettromagnetiche. Infatti, mentre la forza elettrostatica è facilmente esprimibile da un potenziale con cui avete già avuto a che fare, il campo magnetico è più ostico da trattare. 

Scriviamo quindi di nuovo la relazione fra la forza generalizzata e l'energia cinetica


\[Q_j = \dfrac{\dd }{\dd t}\dfrac{\d T}{\d \dot q_j} - \dfrac{\d T}{\d q_j}\]

È a questo punto evidente che se scegliamo un potenziale $U$ della forma

\[Q_j = -\dfrac{\d U}{\d q_j} + \dfrac{\dd }{\dd t}\left(\dfrac{\d U}{\d \dot q_j}\right)\]

Allora possiamo scrivere le equazioni di Eulero-Lagrange invariate, avendo sempre $\L = T-U$. Notare inoltre che il potenziale è esattamente quello di prima più un termine che dipende dalla velocità generalizzata. Andiamo a studiare ora nel dettaglio il caso elettromagnetico in modo da ricavare la Lagrangiana di una particella in campo elettromagnetico.

La forza agente su una carica $q$ è 

\[\vec F = q(\vec E + \vec v\times \vec B) \]

Ricordiamo per l'ennesima volta che i campi possono essere espressi in termini dei loro potenziali.

\[
\begin{cases}
\vec E = - \grad \phi - \dfrac{\d \vec A}{\d t}\\
\vec B = \rot \vec A \\
\end{cases}
\]

Se ora noi andiamo a scegliere un potenziale generalizzato

\[U = q\phi - q\vec v\cdot \vec A \]

È facile\footnote{Facile per modo di dire} vedere che sviluppando le equazioni di Eulero-Lagrange si giunge di nuovo alla stessa formula espressa con i vettori.

Scriviamo quindi la lagrangiana per una particella in campo elettromagnetico in coordinate cartesiane per convincerci

\[\L = \dfrac{1}{2}m(v_x^2+v_y^2+v_z^2) - q\phi + q(v_x A_x + v_y A_y + v_z A_z) \]

Le equazioni di Lagrange diventano

\[
\begin{cases}
\dfrac{\dd }{\dd t}\left(\dfrac{\d L}{\d v_x}\right) = \dfrac{\d \L}{\d x} \\
\dfrac{\dd }{\dd t}\left(\dfrac{\d L}{\d v_y}\right) = \dfrac{\d \L}{\d y} \\
\dfrac{\dd }{\dd t}\left(\dfrac{\d L}{\d v_z}\right) = \dfrac{\d \L}{\d z} \\
\end{cases}
 \]

Ovvero, dopo noiosi conti

\[
\begin{cases}
\dfrac{\dd }{\dd t}\left(mv_x + A_x\right) = - q\dfrac{\d \phi}{\d x} + qv_x\dfrac{\d A_x}{\d x}+ qv_y\dfrac{\d A_y}{\d x}+ qv_z\dfrac{\d A_z}{\d x}	\\
\dfrac{\dd }{\dd t}\left(mv_y + A_y\right) = - q\dfrac{\d \phi}{\d y} + qv_x\dfrac{\d A_x}{\d y}+ qv_y\dfrac{\d A_y}{\d y}+ qv_z\dfrac{\d A_z}{\d y}	\\
\dfrac{\dd }{\dd t}\left(mv_z + A_z\right) = - q\dfrac{\d \phi}{\d z} + qv_x\dfrac{\d A_x}{\d z}+ qv_y\dfrac{\d A_y}{\d z}+ qv_z\dfrac{\d A_z}{\d z}	\\
\end{cases}
\]

Ora dobbiamo fare una noiosa derivata totale del potenziale vettore $\vec A(x,y,z,t)$. Come abbiamo fatto nella dimostrazione del teorema di Bernoulli, il risultato è

\[\dfrac{\dd }{\dd t}\vec A = \dfrac{\d \vec A}{\d t} + (\vec v \cdot \grad)\vec A \]

Che se sostituito nelle equazioni di prima, con molta fatica porta a 


\[m\ddot x =  - q\left(\dfrac{\d \phi}{\d x} + \dfrac{\d A_x}{\d t}\right) + q \left(v_y\left(\dfrac{\d A_y}{\d x} - \dfrac{\d A_x}{\d y}\right) + v_z \left(\dfrac{\d A_x}{\d z } - \dfrac{\d A_z}{\d x}\right)\right)\]

Ed equazioni simili per le altre coordinate.

Ma, con tantissima fatica riconosciamo

\[\vec E = -\dfrac{\d \phi}{\d x} - \dfrac{\d A_x}{\d t}\]

E anche

\[\dfrac{\d A_y}{\d x} - \dfrac{\d A_x}{\d y} = B_z\]

Per cui, ricordando anche

\[\vec v \times \vec B = (v_y B_z - v_z B_y) \b x + (v_z B_x - v_x B_z)\b y + (v_x B_y - v_y B_x)\b z\]

Finalmente possiamo concludere che effettivamente le equazioni di lagrange portano a

\[\dfrac{\dd  \vec p}{\dd t} = q\vec E + q\vec v \times \vec B\]


Esistono modi molto migliori di mostrare che le equazioni si equivalgono, ma richiedono un paio di trucchi che non vale la pena spiegare adesso.


\paragraph{Coordinate cicliche e conservazioni: il teorema di Noether}


\[
\begin{cases}
q'_i = q_i + \epsilon A_i \\
\L' = \L
\end{cases}
\]







\begin{problemcathegory}[complementi1]
\begin{problemwithsol}{Sbarretta che scivola appoggiata al muro}{sbarretta_al_muro} \small\score{3}{5}
Una sbarra è di lunghezza $l$ è appoggiata ad un muro. Sia sul muro che sul pavimento non c'è attrito. All'istante iniziale la sbarra è verticale e le viene dato un colpetto a livello del pavimento in modo che cominci a scivolare sul pavimento a causa di $\vec g$. Trovare l'angolo $\theta_0$ che la sbarra forma con l'orizzontale quando questa si stacca dalla parete.

\begin{solution}


Notiamo che finchè la sbarretta rimane incollata al muro, il sistema ha un solo grado di libertà. Scegliamo una coordinata intelligente: l'angolo $\theta$ che la sbarretta forma con il pavimento. 

Scriviamo la lagrangiana $\L$ del sistema. Abbiamo bisogno dell'energia cinetica e di quella potenziale.

\[ \L = T - U = T\ped{CM} + T\ped{rot} - U \]

Scriviamo quindi la velocità del centro di massa.

\[ 
\begin{cases} 
x\ped{CM} = l/2 \cos (\theta)  \\
y\ped{CM} = l/2 \sin (\theta) \\
\end{cases}
\]


\[
\begin{cases}
v_x = -l/2 \sin(\theta) \dot{\theta} \\
v_y = l/2 \cos (\theta) \dot{\theta} \\
\end{cases}
\]


Quindi $ v\ped{CM}^2 = \dfrac{l^2}{4} \dot{\theta} ^2 $.
Inoltre, $U = U_g = mgy\ped{CM} = \dfrac{mgl}{2} \sin (\theta)$

Quindi \[ \L = \dfrac{1}{2} m v\ped{CM}^2 + \dfrac{1}{2} I\ped{CM}\dot{\theta}^2 + \dfrac{mgl}{2} \cos{\theta} = \dfrac{1}{6}ml^2 \dot{\theta}^2 + \dfrac{mgl}{2} \sin{\theta}\]

Scriviamo quindi le equazioni di Lagrange per il sistema.

\[ \dfrac{\dd }{\dd t} \dfrac{\d \L}{\d \dot{\theta}} = \dfrac{\d \L}{\d \theta}\]

\[\dfrac{\d \L}{\d \dot{\theta}} = \dfrac{1}{3} ml^2 \dot{\theta} \ \ \ \ \  \dfrac{\d \L}{ \d \theta} = \dfrac{mgl}{2} \cos \theta \Rightarrow \ddot{\theta} =  \dfrac{3g}{2l} \cos \theta\]

Questa è l'equazione del moto, palesemente non integrabile. Per fortuna, per risolvere questo problema non è necessario integrarla. Ci interessa solo trovare l'istante in cui la sbarra si stacca dalla parete. Fisicamente vuol dire che in quel momento la reazione normale $\vec N$ del muro sarà 0, ovvero la componente orizzontale dell'accelerazione è 0.

Scriviamo in termini di $\theta$ e derivate l'accelerazione.

\[ a_x = \dfrac{\dd v_x}{\dd t} = -l/2 \sin \theta \ddot{\theta} -l/2 \cos \theta \dot{\theta}^2\]

Mettiamo a sistema le due equazioni trovate.

\[
\begin{cases}
-l/2 \sin \theta \ddot{\theta} -l/2 \cos \theta \dot{\theta}^2 = 0 \\
\ddot{\theta} =  \dfrac{3g}{2l} \cos \theta
\end{cases}
\]

È evidente che questo sistema non è risolvibile in quanto abbiamo troppe incognite e troppo poche equazioni. Dobbiamo quindi trovarne un'altra.

Quando ci si trova in queste la situazioni, la prima cosa da guardare sono le quantità standard conservate nel modo. In questo caso ci accorgiamo che non abbiamo ancora usato la conservazione dell'energia meccanica totale. Il sistema diventa:

\[
\begin{cases}
-l/2 \sin \theta \ddot{\theta} -l/2 \cos \theta \dot{\theta}^2 = 0 \\
\ddot{\theta} =  \dfrac{3g}{2l} \sin \theta \\
mgl/2 = \dfrac{1}{6}ml^2\dot{\theta}^2 + mgl/2 \sin \theta
\end{cases}
\]


La cui soluzione è $\sin \theta = \dfrac{2}{3}$

\end{solution}
\end{problemwithsol}






\end{problemcathegory}


\newpage
\subsection{Tensori}

\epigraph{Che cos'è un tensore? È una cosa che ruota come un tensore}{}






